---
title: >-
    شمارهٔ ۱
---
# شمارهٔ ۱

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>آفتاب وجود کرد اشراق</p></div>
<div class="m2"><p>نور او سربسر گرفت آفاق</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>سر فرو کرد پرتو خورشید</p></div>
<div class="m2"><p>در تنزل ز هر دریچه و طاق</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>مطلق آمد به جانب تقیید</p></div>
<div class="m2"><p>گشت تقیید عازم اطلاق</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>هرکه بد جفت ظلمت عدمی</p></div>
<div class="m2"><p>کرد نورش ز جفت ظلمت طلاق</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>مدتی رزق بر دوام رسید</p></div>
<div class="m2"><p>تا عدم را وجود شد رزاق</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>کاروان وجود گشت روان</p></div>
<div class="m2"><p>جانب چین و هند و روم و عراق</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>مجتمع گشت با وجود عدم</p></div>
<div class="m2"><p>اجتماعی قرین بوس و عناق</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>چه عروسی است آنکه هستی حق</p></div>
<div class="m2"><p>باشد او را که نکاح صداق</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>هرکه او شد زین نکاح آگه</p></div>
<div class="m2"><p>دو جهان شد مطلع بدین میثاق</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>می هستی بکام عالم ریخت</p></div>
<div class="m2"><p>ساقی جانفزای سیمین ساق</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>چون می هستیش بکام رسید</p></div>
<div class="m2"><p>تلخی نیستیش شد ز مذاق</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>جامه ظلمت و عدم بدرید</p></div>
<div class="m2"><p>مست بیرون دوید سینه بطاق</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>درد او را شراب شد درمان</p></div>
<div class="m2"><p>زهر اورا مدام شد تریاق</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>آمد ایام قرب و عهد وصال</p></div>
<div class="m2"><p>رفت هنگام بعد و هجر و فراق</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>چونکه صحرا فروق مهر گرفت</p></div>
<div class="m2"><p>رو بصحرا ز خانقاه و رواق</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>نیست ایام خلوت و عزلت</p></div>
<div class="m2"><p>نیست هنگام انزوا و وثاق</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>پای بر مرکب عزیمت آر</p></div>
<div class="m2"><p>زانکه عزم درست تست براق</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>بگذر ز کرسی و ز عرش مجید</p></div>
<div class="m2"><p>التفاتی مکن بسبع طباق</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>روی آور به عالم توحید</p></div>
<div class="m2"><p>ور گذر زین جهان شرک و نفاق</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>تا رهی زین جهان جور و جفا</p></div>
<div class="m2"><p>به سرای پر از وفا و وفاق</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>اسم خود محو کن از این طومار</p></div>
<div class="m2"><p>رسی خود برتراش ازین اوراق</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>وصف او را مدان بخویش مضاف</p></div>
<div class="m2"><p>لغت او را مکن بخود الحاق</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>هستب او را بود باستقلال</p></div>
<div class="m2"><p>نیستی مر ترا باستحقاق</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>زانکه اندر جهان حکمت و علم</p></div>
<div class="m2"><p>نام هستی کنند بر او اطلاق</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>رو ز اخلاق خویش فانی شو</p></div>
<div class="m2"><p>تا که حق مر ترا شود اخلاق</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>دیده وام کن ز خالق خلق</p></div>
<div class="m2"><p>تا ببینی به دیده اخلاق</p></div></div>
<div class="b2" id="bn27"><p>که جز او نیست در سرای وجود</p>
<p>به حقیقت کسی دگر موجود</p></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>عشق پیش از جهان کن فیکون</p></div>
<div class="m2"><p>در سرابی منزّه از چه و چون</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>بود آزاد از حدوث و قدم</p></div>
<div class="m2"><p>بود مستغنی از ظهور و بطون</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>با نهاد از حریم خلوت خود</p></div>
<div class="m2"><p>بهر اظهار حسن خود بیرون</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>جلوه کرد بر مظاهر کون</p></div>
<div class="m2"><p>تا برون را بداد رنگ درون</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>داد بر چشم خویشتن جلوه</p></div>
<div class="m2"><p>حسن خود در لباس گوناگون</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>روی خود دید در هزاران روی</p></div>
<div class="m2"><p>چون نظر کرد چشم او ز عیون</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>گاه وامق شد و گهی عذرا</p></div>
<div class="m2"><p>گاه لیلی شد و گهی مجنون</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>صفت آن یکی ظهور و بروز</p></div>
<div class="m2"><p>صفت آن دگر خفا و کمون</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>نام او گشت عاشق و معشوق</p></div>
<div class="m2"><p>چونکه شد برجمال خود مفتون</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>وصف آن شده غنی و قوی</p></div>
<div class="m2"><p>نام آنیکی شده فقیر و زبون</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>در هر آیینه روی خود را دید</p></div>
<div class="m2"><p>شاهد شنگ و دلبر موزون</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>رنگهای عجیب تعبیه کرد</p></div>
<div class="m2"><p>عشق نیرنگ ساز بوقلمون</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>وصف معشوق را بعاشق داد</p></div>
<div class="m2"><p>تا فرحناک شد دل محزون</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>نقطه را کرد در الف ترکیب</p></div>
<div class="m2"><p>داد پیوند کاف را با نون</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>چرخ را شوق دز بروج آورد</p></div>
<div class="m2"><p>نام او گشت زین سبب گردون</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>ساخت معجونی از وجود عدم</p></div>
<div class="m2"><p>دو جهان ممتزخ از آن معجون</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>جامع عز و ذل و فقر و غنا</p></div>
<div class="m2"><p>شامل علم و جهل و عقل و جنون</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>بر جهان و جهانیان باشید</p></div>
<div class="m2"><p>در خزائن هرآنچه بد محزون</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>بدر انداخت موج قلزم عشق</p></div>
<div class="m2"><p>هرچه در قعر بحر بد مکنون</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>گشت موجود هرچه بد معدوم</p></div>
<div class="m2"><p>گشت دریا هرآنچه بد هامون</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>مدتی بود عقل دون همت</p></div>
<div class="m2"><p>مانده دور از رخش بهمت دون</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>حسن دلدار چون تجلی کرد</p></div>
<div class="m2"><p>هوش او گمشد و جنون افزون</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>چشم سرمست ساقی باقی</p></div>
<div class="m2"><p>به‌هزاران فریب و مکر و فسون</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>قدحی پر شراب و افیون کرد</p></div>
<div class="m2"><p>عقل را داد با شراب افیون</p></div></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>بند بگشاد و پرده‌ها بدرید</p></div>
<div class="m2"><p>شد سراسیمه والجنون فنون</p></div></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>مدد عشق چون پیاپی شد</p></div>
<div class="m2"><p>در ربودش ز رویت مادون</p></div></div>
<div class="b" id="bn54"><div class="m1"><p>عین توحید دوست گشت عیان</p></div>
<div class="m2"><p>تا بعین عیان بدید عیون</p></div></div>
<div class="b2" id="bn55"><p>که جز او نیست در سرای وجود</p>
<p>بحقیقت کسی دیگر موجود</p></div>
<div class="b" id="bn56"><div class="m1"><p>محرمی کو تا بگوید راز</p></div>
<div class="m2"><p>که حقیقت چگونه گشت مجاز</p></div></div>
<div class="b" id="bn57"><div class="m1"><p>پیشتر از ظهور پرده کون</p></div>
<div class="m2"><p>عشق در پرده بوده پرده نواز</p></div></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>راز خود را برای خود میگفت</p></div>
<div class="m2"><p>خویشتن می‌شنید از خود راز</p></div></div>
<div class="b" id="bn59"><div class="m1"><p>مستمع کس نبود تا شنود</p></div>
<div class="m2"><p>زانکه او داشت قصبهای دراز</p></div></div>
<div class="b" id="bn60"><div class="m1"><p>همدم خویش بود و مونس خود</p></div>
<div class="m2"><p>چون مر او را نبود کس دمساز</p></div></div>
<div class="b" id="bn61"><div class="m1"><p>کی شود صادر او کسی نبود</p></div>
<div class="m2"><p>سخن خوب از سخن پرداز</p></div></div>
<div class="b" id="bn62"><div class="m1"><p>مرغ خود را بود آشیانه خود</p></div>
<div class="m2"><p>شاه خود بود و شاه را شهباز</p></div></div>
<div class="b" id="bn63"><div class="m1"><p>داشت اندر فضای خود طیران</p></div>
<div class="m2"><p>بودش اندر هوای خود پرواز</p></div></div>
<div class="b" id="bn64"><div class="m1"><p>گل صد برگ حسن دوست نداشت</p></div>
<div class="m2"><p>عندلیبی که تا نوازد ساز</p></div></div>
<div class="b" id="bn65"><div class="m1"><p>طاق ابروش سجده میطلبید</p></div>
<div class="m2"><p>قامتش بود مستحق نماز</p></div></div>
<div class="b" id="bn66"><div class="m1"><p>بوسه میخاست تا دهد لب او</p></div>
<div class="m2"><p>غمزه اش خاست دلبر طناز</p></div></div>
<div class="b" id="bn67"><div class="m1"><p>حسن معشوق عاشقی می‌جست</p></div>
<div class="m2"><p>بیدلی خاست دلبر طناز</p></div></div>
<div class="b" id="bn68"><div class="m1"><p>زانرا در ....اوست جانرا عز</p></div>
<div class="m2"><p>زانکه در سوز اوست جانرا ساز</p></div></div>
<div class="b" id="bn69"><div class="m1"><p>بگدائیست پادشه پیدا</p></div>
<div class="m2"><p>بنسیب است سربلند فراز</p></div></div>
<div class="b" id="bn70"><div class="m1"><p>گرنه حاجی شوق او باشد</p></div>
<div class="m2"><p>کس نگوید که هیچ هست حجاز</p></div></div>
<div class="b" id="bn71"><div class="m1"><p>نار او را نیاز می‌بایست</p></div>
<div class="m2"><p>ناگزیر است ناز راز نیاز</p></div></div>
<div class="b" id="bn72"><div class="m1"><p>گرنه محمود عشق او باشد</p></div>
<div class="m2"><p>که شناسد که بوده است ایاز</p></div></div>
<div class="b" id="bn73"><div class="m1"><p>حسن او گفت دیده خود را</p></div>
<div class="m2"><p>یکنظر در جمال او انداز</p></div></div>
<div class="b" id="bn74"><div class="m1"><p>جز که با سمع خویش راز مگوی</p></div>
<div class="m2"><p>جز که با حسن خویش عشق بساز</p></div></div>
<div class="b" id="bn75"><div class="m1"><p>ای زتو برگ و ساز ما پیدا</p></div>
<div class="m2"><p>بیتو ما را نه برگ هست و نه ساز</p></div></div>
<div class="b" id="bn76"><div class="m1"><p>چون نظر بر جمال خویش انداخت</p></div>
<div class="m2"><p>کرد بر حسن خویش عشق آغاز</p></div></div>
<div class="b" id="bn77"><div class="m1"><p>زان نظر عشق و عاشق و معشوق</p></div>
<div class="m2"><p>گشت هریک زغیر خود ممتاز</p></div></div>
<div class="b" id="bn78"><div class="m1"><p>زان نظر گشت کاینات پدید</p></div>
<div class="m2"><p>زان نظر ماند چرخ در تک و تاز</p></div></div>
<div class="b" id="bn79"><div class="m1"><p>گشت یک حرف صد هزار کتاب</p></div>
<div class="m2"><p>داد یکصوت صد هزار آواز</p></div></div>
<div class="b" id="bn80"><div class="m1"><p>عشق خود بود ناظر و منظور</p></div>
<div class="m2"><p>کردم اقصه قصه را ایجاز</p></div></div>
<div class="b" id="bn81"><div class="m1"><p>ور ز من باورت نمی‌آید</p></div>
<div class="m2"><p>چشم بگشا تا ببینی باز</p></div></div>
<div class="b2" id="bn82"><p>که جز او نیست در سرای وجود</p>
<p>بحقیقت کسی دگر موجود</p></div>
<div class="b" id="bn83"><div class="m1"><p>پیش از آن کز جهان نبود نشان</p></div>
<div class="m2"><p>عشق در نفس خویش بود نهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn84"><div class="m1"><p>بود در شین او جمیع شیون</p></div>
<div class="m2"><p>بود در عین او همه عیان</p></div></div>
<div class="b" id="bn85"><div class="m1"><p>قاف او بود مسکن عنقا</p></div>
<div class="m2"><p>بود عنقا بقاف او پنهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn86"><div class="m1"><p>کان او بود مندرج در ذات</p></div>
<div class="m2"><p>شان او بود مندمج در کان</p></div></div>
<div class="b" id="bn87"><div class="m1"><p>شان کان چون قدم نهاد برون</p></div>
<div class="m2"><p>گشت اسرار کان پدید از شان</p></div></div>
<div class="b" id="bn88"><div class="m1"><p>کرد سلطان عزیمت صحرا</p></div>
<div class="m2"><p>شد روانه سپاه با سلطان</p></div></div>
<div class="b" id="bn89"><div class="m1"><p>وحش و طیر و پری و دیو و بشر</p></div>
<div class="m2"><p>با سلیمان شدند جمله روان</p></div></div>
<div class="b" id="bn90"><div class="m1"><p>همه عالم سپاه او بگرفت</p></div>
<div class="m2"><p>پر شد از لشکرش زمین و زمان</p></div></div>
<div class="b" id="bn91"><div class="m1"><p>دمبدم کاروان روان میشد</p></div>
<div class="m2"><p>سوی شهر وجود از امکان</p></div></div>
<div class="b" id="bn92"><div class="m1"><p>از راه عدد پادشاه قدیم</p></div>
<div class="m2"><p>کرد معمور خطه حدثان</p></div></div>
<div class="b" id="bn93"><div class="m1"><p>بود با مستیش رفیق ایجاد</p></div>
<div class="m2"><p>بود با حسن او قرین احسان</p></div></div>
<div class="b" id="bn94"><div class="m1"><p>کرد از لازمان زمان پیدا</p></div>
<div class="m2"><p>کرد از لامکان بدید امکان</p></div></div>
<div class="b" id="bn95"><div class="m1"><p>سوی عالم چو تاختن آورد</p></div>
<div class="m2"><p>عالم جسم گشت و عالم جان</p></div></div>
<div class="b" id="bn96"><div class="m1"><p>چون بمیدان کاینات رسید</p></div>
<div class="m2"><p>گوی وحدت فکند در میدان</p></div></div>
<div class="b" id="bn97"><div class="m1"><p>گرد میدان کاینات بگشت</p></div>
<div class="m2"><p>کرد در عرصه جهان جولان</p></div></div>
<div class="b" id="bn98"><div class="m1"><p>نام او شد جواهر و اعراض</p></div>
<div class="m2"><p>لقب او عنایت ارکان</p></div></div>
<div class="b" id="bn99"><div class="m1"><p>کثرت خویش گشت و وحدت خود</p></div>
<div class="m2"><p>شد ملبس بوین لباس و بدان</p></div></div>
<div class="b" id="bn100"><div class="m1"><p>ماه فی‌الشبه ز اجر الاحمال</p></div>
<div class="m2"><p>حاز فی‌الند سابق الاعیان</p></div></div>
<div class="b" id="bn101"><div class="m1"><p>عاقل و عقل گشت و هم معقول</p></div>
<div class="m2"><p>شد مقید به علت و برهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn102"><div class="m1"><p>نظری سوی عالم جان کرد</p></div>
<div class="m2"><p>عکس رخسار خویش دید در آن</p></div></div>
<div class="b" id="bn103"><div class="m1"><p>گشت بر عکس روی خود واله</p></div>
<div class="m2"><p>ماند در نقش روی خود حیران</p></div></div>
<div class="b" id="bn104"><div class="m1"><p>نام او گشت عاشق و معشوق</p></div>
<div class="m2"><p>چونکه شد بر جمال خود نگران</p></div></div>
<div class="b" id="bn105"><div class="m1"><p>کرد مافوق حسن خویش نثار</p></div>
<div class="m2"><p>هر جواهر که بودش اندر کان</p></div></div>
<div class="b" id="bn106"><div class="m1"><p>شد ز رخسار قامتش پیدا</p></div>
<div class="m2"><p>گل هر باغ و سرو هر بستان</p></div></div>
<div class="b" id="bn107"><div class="m1"><p>خلعت کاینات در پوشید</p></div>
<div class="m2"><p>کرد در خود نظر بچشم عیان</p></div></div>
<div class="b" id="bn108"><div class="m1"><p>تا شنید از ره هزاران گوش</p></div>
<div class="m2"><p>راز خود را ز صد هزار دهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn109"><div class="m1"><p>راز خود را بسمع او میگفت</p></div>
<div class="m2"><p>هر زمانی بصد هزار زبان</p></div></div>
<div class="b" id="bn110"><div class="m1"><p>چونکه خود را بخود تمام نمود</p></div>
<div class="m2"><p>نام خود کرد بعد از آن انسان</p></div></div>
<div class="b" id="bn111"><div class="m1"><p>گر نشد زین بیان ترا روشن</p></div>
<div class="m2"><p>در برون ماندت یقین و گمان</p></div></div>
<div class="b" id="bn112"><div class="m1"><p>جام گیتی نمای را بطلب</p></div>
<div class="m2"><p>تا ببینی در او بعین عیان</p></div></div>
<div class="b2" id="bn113"><p>که جز او نیست در سرای وجود</p>
<p>بحقیقت کسی دگر موجود</p></div>
<div class="b" id="bn114"><div class="m1"><p>عشق بی‌کثرت حدوث و قدم</p></div>
<div class="m2"><p>نظری کرد در وجود عدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn115"><div class="m1"><p>هردو را دید منقطع ز اغیار</p></div>
<div class="m2"><p>هر دو را دید متحد با هم</p></div></div>
<div class="b" id="bn116"><div class="m1"><p>هریکی زان دگر نه پیش و نه پس</p></div>
<div class="m2"><p>هریکی زاندگر نه بیش و نه کم</p></div></div>
<div class="b" id="bn117"><div class="m1"><p>گشت هریک در آن‌دگر مدرج</p></div>
<div class="m2"><p>بود هریک در آن دگر مدغم</p></div></div>
<div class="b" id="bn118"><div class="m1"><p>هر دو با یکدیگر شده مربوط</p></div>
<div class="m2"><p>هر دو با یکدیگر شده محکم</p></div></div>
<div class="b" id="bn119"><div class="m1"><p>عشق آمد میان هر دو نشست</p></div>
<div class="m2"><p>تا که گردید هر دو را مجرم</p></div></div>
<div class="b" id="bn120"><div class="m1"><p>برزخی گشت جامع و فاضل</p></div>
<div class="m2"><p>همچو خطی میان نور و ظلم</p></div></div>
<div class="b" id="bn121"><div class="m1"><p>شد یکی فاضل و یکی قابل</p></div>
<div class="m2"><p>شد یکی ظاهر و یکی مبهم</p></div></div>
<div class="b" id="bn122"><div class="m1"><p>کرد ظاهر وجوبرا امکان</p></div>
<div class="m2"><p>کرد پیدا حدوث را ز قدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn123"><div class="m1"><p>بود امکان ز هستی آبستن</p></div>
<div class="m2"><p>بجهان داشت باردار شکم</p></div></div>
<div class="b" id="bn124"><div class="m1"><p>گشت زاینده عالم از امکان</p></div>
<div class="m2"><p>بدمی همچو عیسی از مریم</p></div></div>
<div class="b" id="bn125"><div class="m1"><p>نیست تنها جهان شبیه پدر</p></div>
<div class="m2"><p>نسبتی دارد او بمادر هم</p></div></div>
<div class="b" id="bn126"><div class="m1"><p>بلکه از عشق شد جهان آزاد</p></div>
<div class="m2"><p>بلکه عشق است سر‌بسر عالم</p></div></div>
<div class="b" id="bn127"><div class="m1"><p>چون شه عشق عزم صحرا کرد</p></div>
<div class="m2"><p>چتر برداشت برکشید عَلَم</p></div></div>
<div class="b" id="bn128"><div class="m1"><p>تاج بر سر نهاد و بست کمر</p></div>
<div class="m2"><p>دربر افکند خلعت معلم</p></div></div>
<div class="b" id="bn129"><div class="m1"><p>کرد آهنگ جلوه از خلوت</p></div>
<div class="m2"><p>سوی صحرا شد از حریم حرم</p></div></div>
<div class="b" id="bn130"><div class="m1"><p>چون روانه شد از پی جولان</p></div>
<div class="m2"><p>گشت با او روانه خیل و حشم</p></div></div>
<div class="b" id="bn131"><div class="m1"><p>بقدم زنده کرد عالم را</p></div>
<div class="m2"><p>چون ز‌خلوت برون نهاد قدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn132"><div class="m1"><p>شد جهان از جمال او زیبا</p></div>
<div class="m2"><p>گشت عالم ز‌حسن او خرّم</p></div></div>
<div class="b" id="bn133"><div class="m1"><p>یافت خود را بکسوت حوا</p></div>
<div class="m2"><p>دید خود را بصورت آدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn134"><div class="m1"><p>قدرتش بود بر جهان میمون</p></div>
<div class="m2"><p>چو جهان شد بدید از آنقدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn135"><div class="m1"><p>دارد انگشت دست دولت عشق</p></div>
<div class="m2"><p>شد سلیمان نهفته در خاتم</p></div></div>
<div class="b" id="bn136"><div class="m1"><p>ذرّه زو و صد هزاران مهر</p></div>
<div class="m2"><p>قطره زو و صد هزاران نم</p></div></div>
<div class="b" id="bn137"><div class="m1"><p>آدم از مهر اوست یکذرّه</p></div>
<div class="m2"><p>عالم از بحر اوست یک شبنم</p></div></div>
<div class="b" id="bn138"><div class="m1"><p>رام فرمان او دوصد کسری</p></div>
<div class="m2"><p>مست جام مدام او صد جم</p></div></div>
<div class="b" id="bn139"><div class="m1"><p>بود عالم ز نیستی غمناک</p></div>
<div class="m2"><p>عشق او را خلاص داد از غم</p></div></div>
<div class="b" id="bn140"><div class="m1"><p>بکرم دست بر جهان بگشود</p></div>
<div class="m2"><p>بلکه چون او ندید جان کرم</p></div></div>
<div class="b" id="bn141"><div class="m1"><p>که شنیده است در جهان هرگز</p></div>
<div class="m2"><p>متعمی را که نفس اوست نعم</p></div></div>
<div class="b" id="bn142"><div class="m1"><p>یا که دیده است باعثی در کون</p></div>
<div class="m2"><p>که بود مرسل رسول امم</p></div></div>
<div class="b" id="bn143"><div class="m1"><p>چون یکی باشد از ره تحقیق</p></div>
<div class="m2"><p>حاجی و راه و کعبه و زمزم</p></div></div>
<div class="b" id="bn144"><div class="m1"><p>قلم او براست کرد روان</p></div>
<div class="m2"><p>گرچه خود بود راست همچو قلم</p></div></div>
<div class="b" id="bn145"><div class="m1"><p>نام خود را نوشت بر کف خود</p></div>
<div class="m2"><p>چونکه بر لوح برکشید رقم</p></div></div>
<div class="b" id="bn146"><div class="m1"><p>کردم القصه قصه را کوتاه</p></div>
<div class="m2"><p>لب ببستم فرو کشیدم دم</p></div></div>
<div class="b" id="bn147"><div class="m1"><p>بعد ازین گر زمن سخن شنوی</p></div>
<div class="m2"><p>مشو از من ازین سخن درهم</p></div></div>
<div class="b" id="bn148"><div class="m1"><p>که نه من بلکه هر زمان ازمن</p></div>
<div class="m2"><p>عشق میگوید این سخن را هم</p></div></div>
<div class="b" id="bn149"><div class="m1"><p>میرسد این صدا بگوش</p></div>
<div class="m2"><p>از پس پرده نهان هر دم</p></div></div>
<div class="b2" id="bn150"><p>که جز او نیست در سرای وجود</p>
<p>بحقیقت کسی دگر موجود</p></div>
<div class="b" id="bn151"><div class="m1"><p>آنچنانم ز جام عشق خراب</p></div>
<div class="m2"><p>که ندانم شراب را از سراب</p></div></div>
<div class="b" id="bn152"><div class="m1"><p>مدتی شد که فارغ امده ام</p></div>
<div class="m2"><p>از امید و نعیم و بیم و عقاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn153"><div class="m1"><p>نه منعم شناسم و نه نعیم</p></div>
<div class="m2"><p>نه معذب شناسم نه عذاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn154"><div class="m1"><p>هست یکرنگ نیک و بد پیشم</p></div>
<div class="m2"><p>هست یکسان برم خطا و صواب</p></div></div>
<div class="b" id="bn155"><div class="m1"><p>چه خبر سایه را ز ظلمت و نور</p></div>
<div class="m2"><p>چه اثر نیست راز آتش و آب</p></div></div>
<div class="b" id="bn156"><div class="m1"><p>آنکه حیران و مست و مدهوش است</p></div>
<div class="m2"><p>چه خبر دارد از ثواب و عقاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn157"><div class="m1"><p>نیست هرگز نمیشود محجوب</p></div>
<div class="m2"><p>نیست را نیست هیچ خوف حجاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn158"><div class="m1"><p>بیخبر را کسی نجست خبر</p></div>
<div class="m2"><p>بیخبر را کسی نکرد عتاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn159"><div class="m1"><p>ادب از عقل و عاقلان طلبند</p></div>
<div class="m2"><p>کس ز‌دیوانگان نجست آداب</p></div></div>
<div class="b" id="bn160"><div class="m1"><p>من که از رفع و نصب بیخبرم</p></div>
<div class="m2"><p>کس ز من چون طلب کند اعراب</p></div></div>
<div class="b" id="bn161"><div class="m1"><p>مت که در پیچ و تاب زلف ویم</p></div>
<div class="m2"><p>نشود هیچ کس زمت در تاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn162"><div class="m1"><p>عشق را عقل چو بدید بگفت</p></div>
<div class="m2"><p>جان وقت الرحیل یا احباب</p></div></div>
<div class="b" id="bn163"><div class="m1"><p>مثل من تاب از کجا دارد و</p></div>
<div class="m2"><p>الوداع الوداع یا اصحاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn164"><div class="m1"><p>تیغ در دست ترک سرمست است</p></div>
<div class="m2"><p>حذروا منه یا الوالاباب</p></div></div>
<div class="b" id="bn165"><div class="m1"><p>بستاند ز دست عقل عنان</p></div>
<div class="m2"><p>عشق چون پا درآورد بر رکاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn166"><div class="m1"><p>عشق را عقل چون برد در دام</p></div>
<div class="m2"><p>بکند پشه شکار عقاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn167"><div class="m1"><p>پای صرصر نداشت هیچ بعوض</p></div>
<div class="m2"><p>صید عنقا نکرد هیچ زباب</p></div></div>
<div class="b" id="bn168"><div class="m1"><p>عشق چون سایبان بصحرا زد</p></div>
<div class="m2"><p>از ازل تا ابد کشید طناب</p></div></div>
<div class="b" id="bn169"><div class="m1"><p>عشق را عقل مادراست و پدر</p></div>
<div class="m2"><p>عقل را عشق مرجع است و مآب</p></div></div>
<div class="b" id="bn170"><div class="m1"><p>لوح بر دست عقل، عشق نهاد</p></div>
<div class="m2"><p>عشق فرمود تا بنشت کتاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn171"><div class="m1"><p>عقل از عشق شد امام مبین</p></div>
<div class="m2"><p>عقل ازو شد مقدم اصحاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn172"><div class="m1"><p>بگذز از عقل زانکه عشق</p></div>
<div class="m2"><p>خود امام است و مسجد و محراب</p></div></div>
<div class="b" id="bn173"><div class="m1"><p>در عدد نیست جز یکی محسوب</p></div>
<div class="m2"><p>گر هزاران درآوری بحساب</p></div></div>
<div class="b" id="bn174"><div class="m1"><p>دائماگرد خویش گردان است</p></div>
<div class="m2"><p>از سر شوق عشق چون دولاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn175"><div class="m1"><p>هست از شوق خویشتن گردان</p></div>
<div class="m2"><p>هست از مهر خویشتن در تاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn176"><div class="m1"><p>گاه ظاهر شود گهی باطن</p></div>
<div class="m2"><p>میدود گرد خویشتن بشتاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn177"><div class="m1"><p>بر سر بحر بینهایت عشق</p></div>
<div class="m2"><p>دو جهانست برمثال طناب</p></div></div>
<div class="b" id="bn178"><div class="m1"><p>خیمه آب چون رود بر باد</p></div>
<div class="m2"><p>چه بود بعد از آن تو خود دریاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn179"><div class="m1"><p>اول و آخر جهان عشق است</p></div>
<div class="m2"><p>بلکه جز او نمایش است و سراب</p></div></div>
<div class="b" id="bn180"><div class="m1"><p>نسبت عشق چونکه غالب شد</p></div>
<div class="m2"><p>مضمحل گشت اندرو انتساب</p></div></div>
<div class="b" id="bn181"><div class="m1"><p>محو گردید عاشق و معشوق</p></div>
<div class="m2"><p>عشق از رخ چو برفکند نقاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn182"><div class="m1"><p>غیر سلطان عشق هیچ کس</p></div>
<div class="m2"><p>لمن الملک را نداد جواب</p></div></div>
<div class="b" id="bn183"><div class="m1"><p>مدتی شد که میرسد از غیب</p></div>
<div class="m2"><p>لحظه لحظه بگوش هوش خطاب</p></div></div>
<div class="b2" id="bn184"><p>که جز او نیست در سرای وجود</p>
<p>بحقیقت کسی دگر موجود</p></div>
<div class="b" id="bn185"><div class="m1"><p>ای بخورشید رخ عالم گیر</p></div>
<div class="m2"><p>کرده هر ذرّه را چو بدر منیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn186"><div class="m1"><p>جز در آینه دل انسان</p></div>
<div class="m2"><p>روی خود را ندیده مثل و نظیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn187"><div class="m1"><p>نفس خود را نگاشته بردل</p></div>
<div class="m2"><p>شسته نقش جهان زلوح و ضمیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn188"><div class="m1"><p>کرده بر لوح عالم ترکیب</p></div>
<div class="m2"><p>صورتی برمثال خود تصویر</p></div></div>
<div class="b" id="bn189"><div class="m1"><p>هم بخود نفخ روح او کرده</p></div>
<div class="m2"><p>هم بخود کرده طینتش تخمیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn190"><div class="m1"><p>نام او کرده آدم و حوا</p></div>
<div class="m2"><p>در جهان عبارت و تعبیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn191"><div class="m1"><p>کشته مجموعه همه عالم</p></div>
<div class="m2"><p>گشته آنموزج جهان کبیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn192"><div class="m1"><p>نسخه حق زراح روح شده</p></div>
<div class="m2"><p>زان عالم زراه و جسم صغیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn193"><div class="m1"><p>او کتابست و عالمش آیات</p></div>
<div class="m2"><p>اوست آیات و عالمش تفسیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn194"><div class="m1"><p>اوست خورشید کاینات شعاع</p></div>
<div class="m2"><p>اوست دریا و کاینات غدیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn195"><div class="m1"><p>در زوایای قلب متشعش</p></div>
<div class="m2"><p>همه عالم چو ذرّه است حقیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn196"><div class="m1"><p>کی در او اتساع غیر بود</p></div>
<div class="m2"><p>دل که سلطان عشق راست اسیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn197"><div class="m1"><p>در درونی که نیست عین و اثر</p></div>
<div class="m2"><p>غیر دلدار خویش هیچ مگیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn198"><div class="m1"><p>زانکه با او جزا و محال بود</p></div>
<div class="m2"><p>زین سبب شد سریر عین امیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn199"><div class="m1"><p>گر نکردی تو فهم این اسرار</p></div>
<div class="m2"><p>ور نشد روشنت ازین تقریر</p></div></div>
<div class="b" id="bn200"><div class="m1"><p>باز تو نیست باز این پرواز</p></div>
<div class="m2"><p>مرغ تو نیست مرغ این انجیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn201"><div class="m1"><p>پس فطیر تو خام سوخته است</p></div>
<div class="m2"><p>پس خمیر تو مانده است فطیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn202"><div class="m1"><p>خیز و مردانه مایه به کف آر</p></div>
<div class="m2"><p>تا بدو گردد این فطیر خمیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn203"><div class="m1"><p>ورنه دست از طلب مکن کوتاه</p></div>
<div class="m2"><p>بطلب مرشدی حکیم و خبیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn204"><div class="m1"><p>تا که ترکیب تو کند تحلیل</p></div>
<div class="m2"><p>تا کند روغنت چراغ منیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn205"><div class="m1"><p>بحق و محقی چنانکه باید کرد</p></div>
<div class="m2"><p>بکند با تو استاد بصیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn206"><div class="m1"><p>تا که آبا و امهات بهم</p></div>
<div class="m2"><p>مترکب شوند بی تقصیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn207"><div class="m1"><p>ز اتحادی که گرددت حاصل</p></div>
<div class="m2"><p>چه پذیرد زوال ظل پذیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn208"><div class="m1"><p>پس زتو نقاب شود اعیان</p></div>
<div class="m2"><p>چونکه هستی  به نقش خویش اکسیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn209"><div class="m1"><p>پس بدانی که ذرّه ارواح</p></div>
<div class="m2"><p>چون در اجساد میکند تاثیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn210"><div class="m1"><p>بشناسی که چون یکی گردد</p></div>
<div class="m2"><p>آنکه پیوسته بوده است کثیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn211"><div class="m1"><p>از چه رو عشق و عاشق و معشوق</p></div>
<div class="m2"><p>متحد می شوند بی تقصیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn212"><div class="m1"><p>چه عزیز و ذلیل هر دو یکیست</p></div>
<div class="m2"><p>یا غنی از چه روست عین فقیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn213"><div class="m1"><p>پس سزد مرترا اگر گویی</p></div>
<div class="m2"><p>بزبان فصیح بی تفسیر</p></div></div>
<div class="b2" id="bn214"><p>که جز اونیست در سرای وجود</p>
<p>بحقیقت کسی دگر موجود</p></div>
<div class="b" id="bn215"><div class="m1"><p>عشق در چندین حجاب و ظلمت و نور</p></div>
<div class="m2"><p>ب‌رخ اویخت شد بدان مستور</p></div></div>
<div class="b" id="bn216"><div class="m1"><p>تا که عاشق به جد و جهد تمام</p></div>
<div class="m2"><p>کند از روی عشق یکیک دور</p></div></div>
<div class="b" id="bn217"><div class="m1"><p>پس بتدریج .......او گیرد</p></div>
<div class="m2"><p>یابد از هرچه غیر اوست نفور</p></div></div>
<div class="b" id="bn218"><div class="m1"><p>چون به نیروی وقت و قوت عشق</p></div>
<div class="m2"><p>یابد از پرده های عشق عبور</p></div></div>
<div class="b" id="bn219"><div class="m1"><p>بعد از آتش جمال بنماید</p></div>
<div class="m2"><p>وحدت عشق بی‌نیاز غیور</p></div></div>
<div class="b" id="bn220"><div class="m1"><p>بستاند ز دست اغیارش</p></div>
<div class="m2"><p>کندش قرب عشق از همه دور</p></div></div>
<div class="b" id="bn221"><div class="m1"><p>برهاند ز جور معشوقش</p></div>
<div class="m2"><p>وصل عشقش ازو کند مهجور</p></div></div>
<div class="b" id="bn222"><div class="m1"><p>خرقه نیستیش در پوشد</p></div>
<div class="m2"><p>چو کند از لباس هستی عبور</p></div></div>
<div class="b" id="bn223"><div class="m1"><p>غرض از نام عاشق و معشوق</p></div>
<div class="m2"><p>بل مراد از حجاب ظلمت و نور</p></div></div>
<div class="b" id="bn224"><div class="m1"><p>نیست الا خفا غیبت و کون</p></div>
<div class="m2"><p>نیست الا بر ز عین و ظهور</p></div></div>
<div class="b" id="bn225"><div class="m1"><p>زانکه عشق وحید و بی همت</p></div>
<div class="m2"><p>بیشتر از جهان زو ره غرور</p></div></div>
<div class="b" id="bn226"><div class="m1"><p>بود مستور در جهان قدیم</p></div>
<div class="m2"><p>بود مسرور در سرای سرور</p></div></div>
<div class="b" id="bn227"><div class="m1"><p>خود بخود بود طالب و مطلوب</p></div>
<div class="m2"><p>خود بخود بود ناظر و منظور</p></div></div>
<div class="b" id="bn228"><div class="m1"><p>بود در نور او همه انوار</p></div>
<div class="m2"><p>بود در بحر او جمیع بحور</p></div></div>
<div class="b" id="bn229"><div class="m1"><p>حکم او را نبود کس محکوم</p></div>
<div class="m2"><p>امر او را نبود کس مامور</p></div></div>
<div class="b" id="bn230"><div class="m1"><p>لیک میخاست علم او معلوم</p></div>
<div class="m2"><p>باز میجست قدرتش مقهور</p></div></div>
<div class="b" id="bn231"><div class="m1"><p>نعمتش بود طالب شاکر</p></div>
<div class="m2"><p>تا که منعم شود بدان مشکور</p></div></div>
<div class="b" id="bn232"><div class="m1"><p>نظری کرد در جهان خرای</p></div>
<div class="m2"><p>شد جهان خراب از او معمور</p></div></div>
<div class="b" id="bn233"><div class="m1"><p>بدمی زنده کرد عالم را</p></div>
<div class="m2"><p>نفخه عشق همچو صاحب صور</p></div></div>
<div class="b" id="bn234"><div class="m1"><p>همه را نفخ عشق حاضر کرد</p></div>
<div class="m2"><p>بزمین ظهور و ارض نشور</p></div></div>
<div class="b" id="bn235"><div class="m1"><p>خوش برانگیخت صور نفخه عشق</p></div>
<div class="m2"><p>کلمات دو کون را از قبور</p></div></div>
<div class="b" id="bn236"><div class="m1"><p>گشت داود عشق نغمه سرای</p></div>
<div class="m2"><p>خواند در گوش کائنات زبور</p></div></div>
<div class="b" id="bn237"><div class="m1"><p>شد سلیمان بسوی شهر سبا</p></div>
<div class="m2"><p>برد با خویشتن وحوش و طیور</p></div></div>
<div class="b" id="bn238"><div class="m1"><p>سوی ظلمت شتافت خضر روان</p></div>
<div class="m2"><p>کرد موشی جان عزیمت طور</p></div></div>
<div class="b" id="bn239"><div class="m1"><p>شاه قیصر بسوی روم آمد</p></div>
<div class="m2"><p>جانب چین روانه شد فغفور</p></div></div>
<div class="b" id="bn240"><div class="m1"><p>همه عالم سپاه عشق گرفت</p></div>
<div class="m2"><p>شد جان زان سپاه پرشر و شور</p></div></div>
<div class="b" id="bn241"><div class="m1"><p>گاه سلطان شد و گهی بنده</p></div>
<div class="m2"><p>گاه استاد شد و گهی مزدور</p></div></div>
<div class="b" id="bn242"><div class="m1"><p>گاه عارف شد و گهی معروف</p></div>
<div class="m2"><p>گاه ذاکر شد و گهی مذکور</p></div></div>
<div class="b" id="bn243"><div class="m1"><p>چونکه خود را برنگ عالم دید</p></div>
<div class="m2"><p>مستترد در تنوعات ستور</p></div></div>
<div class="b" id="bn244"><div class="m1"><p>پردها برافکند از رخ خویش</p></div>
<div class="m2"><p>تا که شد در همه جهان مشهور</p></div></div>
<div class="b2" id="bn245"><p>که جز ا نیست در سرای وجود</p>
<p>بحقیقت کسی دگر موجود</p></div>
<div class="b" id="bn246"><div class="m1"><p>بر سر کوی عشق بازاریست</p></div>
<div class="m2"><p>اندر او هرکسی پی کاریست</p></div></div>
<div class="b" id="bn247"><div class="m1"><p>هست در وی متاع گوناگون</p></div>
<div class="m2"><p>هر متاعیش را خریداریست</p></div></div>
<div class="b" id="bn248"><div class="m1"><p>بر سر چارسوی بازارش</p></div>
<div class="m2"><p>متمکن نشسته عطاریست</p></div></div>
<div class="b" id="bn249"><div class="m1"><p>شربت نوش آن روان بخش است</p></div>
<div class="m2"><p>لب شیرین او شکر باریست</p></div></div>
<div class="b" id="bn250"><div class="m1"><p>هر طرف ز آرزوی چشم خوشش</p></div>
<div class="m2"><p>نگران او فتاده بیماریست</p></div></div>
<div class="b" id="bn251"><div class="m1"><p>از شفا خانه لب ساقیش</p></div>
<div class="m2"><p>هرکسی را امید بیماریست</p></div></div>
<div class="b" id="bn252"><div class="m1"><p>گشت از چشم مست او سرمست</p></div>
<div class="m2"><p>در جهان هرکجا که هشیاریست</p></div></div>
<div class="b" id="bn253"><div class="m1"><p>از لبش وام کرده باده ناب</p></div>
<div class="m2"><p>در جهان هر کجا که خماریست</p></div></div>
<div class="b" id="bn254"><div class="m1"><p>گشته از قامت رخش پیدا</p></div>
<div class="m2"><p>هرکجا سر و باغ و گلزاریست</p></div></div>
<div class="b" id="bn255"><div class="m1"><p>از پی گلستان روی وی است</p></div>
<div class="m2"><p>هر کسی را که در قدم خاریست</p></div></div>
<div class="b" id="bn256"><div class="m1"><p>زیر هر زلف او چینی است</p></div>
<div class="m2"><p>زیر هر تار موش تاتاریست</p></div></div>
<div class="b" id="bn257"><div class="m1"><p>قامت چابکش چو چالاکی است</p></div>
<div class="m2"><p>خال زنگی او چو عیاریست</p></div></div>
<div class="b" id="bn258"><div class="m1"><p>کرد بر گرد نقطه جانش</p></div>
<div class="m2"><p>دل سرگشته همچو پرگاریست</p></div></div>
<div class="b" id="bn259"><div class="m1"><p>غمزه جادوش چو غمازیست</p></div>
<div class="m2"><p>طره هندوش چو طراریست</p></div></div>
<div class="b" id="bn260"><div class="m1"><p>هست شاگرد چشم خونخوارش</p></div>
<div class="m2"><p>هر کجا در زمانه خونخواریست</p></div></div>
<div class="b" id="bn261"><div class="m1"><p>همه از مکر او پدید آمد</p></div>
<div class="m2"><p>هرکجا نام مکر و مکاریست</p></div></div>
<div class="b" id="bn262"><div class="m1"><p>غم بگردش کجا تواند گشت</p></div>
<div class="m2"><p>همچو او هر کجا غمخواریست</p></div></div>
<div class="b" id="bn263"><div class="m1"><p>روی او بهر طرف روئیست</p></div>
<div class="m2"><p>هر طرف سوی روش نظاریست</p></div></div>
<div class="b" id="bn264"><div class="m1"><p>میکند بر وجود او اقرار</p></div>
<div class="m2"><p>هستی هرکرا که انکاریست</p></div></div>
<div class="b" id="bn265"><div class="m1"><p>هرچه تو دیده و میبینی</p></div>
<div class="m2"><p>بمثل دانه ز خرواریست</p></div></div>
<div class="b" id="bn266"><div class="m1"><p>گرچه منکر همی کند انکار</p></div>
<div class="m2"><p>نقش انکار منکر اقراریست</p></div></div>
<div class="b" id="bn267"><div class="m1"><p>یا ز انبار علم او مشتی است</p></div>
<div class="m2"><p>چونکه مشتی نمونه خرواریست</p></div></div>
<div class="b" id="bn268"><div class="m1"><p>یار دیوان اوست یکدفتر</p></div>
<div class="m2"><p>یا ز دفتر نوشته طوماریست</p></div></div>
<div class="b" id="bn269"><div class="m1"><p>سوی او میرود چو دود در او</p></div>
<div class="m2"><p>هر کرا جنبشی و رفتاریست</p></div></div>
<div class="b" id="bn270"><div class="m1"><p>از پی کسش زلف او بسته است</p></div>
<div class="m2"><p>در میان هرکرا که زناریست</p></div></div>
<div class="b" id="bn271"><div class="m1"><p>رو بمحراب ابرویش دارد</p></div>
<div class="m2"><p>در جهان هر کجا دینداریست</p></div></div>
<div class="b" id="bn272"><div class="m1"><p>بحقیقت ورا پرستیده است</p></div>
<div class="m2"><p>هرکجا در جهان پرستاریست</p></div></div>
<div class="b" id="bn273"><div class="m1"><p>یک سخنگوی صد هزار زبان</p></div>
<div class="m2"><p>از پس هر دهان بگفتاریست</p></div></div>
<div class="b" id="bn274"><div class="m1"><p>دو جهان از جمال او عکسی است</p></div>
<div class="m2"><p>عالم از روی او نموداریست</p></div></div>
<div class="b" id="bn275"><div class="m1"><p>گشته پیدا ز تاب رخسارش</p></div>
<div class="m2"><p>هر کجا آفتاب رخساریست</p></div></div>
<div class="b" id="bn276"><div class="m1"><p>نیست جز او کسی دگر موجود</p></div>
<div class="m2"><p>غیر او هرچه هست پنداریست</p></div></div>
<div class="b" id="bn277"><div class="m1"><p>این همه کار و بار و گفت و شنود</p></div>
<div class="m2"><p>جز یکی نیست گرچه بسیاریست</p></div></div>
<div class="b" id="bn278"><div class="m1"><p>چشم بگشای تا عیان بینی</p></div>
<div class="m2"><p>گر ترا دیده و دیداریست</p></div></div>
<div class="b2" id="bn279"><p>که جز او نیست در سرای وجود</p>
<p>بحقیقت کسی دگر موجود</p></div>
<div class="b" id="bn280"><div class="m1"><p>ای تو مخفی شده ز پیدائی</p></div>
<div class="m2"><p>وی نهان گشته از هویدائی</p></div></div>
<div class="b" id="bn281"><div class="m1"><p>هیچ سوئی نه ای و هر سوئی</p></div>
<div class="m2"><p>هیچ جائی نه ای و هر‌جایی</p></div></div>
<div class="b" id="bn282"><div class="m1"><p>تا بصحرا شدی تماشا را</p></div>
<div class="m2"><p>گشته ام از پی تو صحرائی</p></div></div>
<div class="b" id="bn283"><div class="m1"><p>هست امروز حسن بی‌مثلت</p></div>
<div class="m2"><p>در خور دیده تماشائی</p></div></div>
<div class="b" id="bn284"><div class="m1"><p>از پیت در بدر همی گردم</p></div>
<div class="m2"><p>شده ام از پی تو هر جائی</p></div></div>
<div class="b" id="bn285"><div class="m1"><p>از چه ساکن نمیشود دل من</p></div>
<div class="m2"><p>چو که تو ساکن سویدائی</p></div></div>
<div class="b" id="bn286"><div class="m1"><p>تو نشسته درون خانه دل</p></div>
<div class="m2"><p>من ز سودات گشته ام سودائی</p></div></div>
<div class="b" id="bn287"><div class="m1"><p>چون ز‌چشمم همی پنهان</p></div>
<div class="m2"><p>چونکه از چشم من تو بینائی</p></div></div>
<div class="b" id="bn288"><div class="m1"><p>غیر تو نیست کس ترا جویا</p></div>
<div class="m2"><p>بحقیقت ترا تو جویائی</p></div></div>
<div class="b" id="bn289"><div class="m1"><p>با تو یکدم نمیتوانم بود</p></div>
<div class="m2"><p>بیتوام نیست هم شکیبائی</p></div></div>
<div class="b" id="bn290"><div class="m1"><p>تاب دیدار تو ندارد کس</p></div>
<div class="m2"><p>گرچه برقع ز روی بگشایی</p></div></div>
<div class="b" id="bn291"><div class="m1"><p>من ندانم ترا دگر دانم</p></div>
<div class="m2"><p>بخود از من توئی که دانایی</p></div></div>
<div class="b" id="bn292"><div class="m1"><p>کس نداند درون دریا را</p></div>
<div class="m2"><p>مگر آنکس که هست دریائی</p></div></div>
<div class="b" id="bn293"><div class="m1"><p>از تو یابد مذاق شیرینی</p></div>
<div class="m2"><p>نه ز حلوی و نه حلوائی</p></div></div>
<div class="b" id="bn294"><div class="m1"><p>بی لبت خود کجا تواند کرد</p></div>
<div class="m2"><p>لب شیرین لبان شکر خائی</p></div></div>
<div class="b" id="bn295"><div class="m1"><p>از خطت یافت باغ سرسبزی</p></div>
<div class="m2"><p>وز قدت یافت سرو بالائی</p></div></div>
<div class="b" id="bn296"><div class="m1"><p>هست بر روی تو جهان خالی</p></div>
<div class="m2"><p>که رخت را از اوست زیبائی</p></div></div>
<div class="b" id="bn297"><div class="m1"><p>یا بگرد عذرا تو خطی است</p></div>
<div class="m2"><p>یافته زو عذرا رعنایی</p></div></div>
<div class="b" id="bn298"><div class="m1"><p>من چنانم ترا که مییابم</p></div>
<div class="m2"><p>تو چنانی مرا که میبائی</p></div></div>
<div class="b" id="bn299"><div class="m1"><p>نیستم غیر آنچه فرمودی</p></div>
<div class="m2"><p>نکنم غیر آنچه فرمائی</p></div></div>
<div class="b" id="bn300"><div class="m1"><p>هرچه در من دمی هما نشنوی</p></div>
<div class="m2"><p>که منم چون نئی تو چون مائی</p></div></div>
<div class="b" id="bn301"><div class="m1"><p>کم و افزون شوم زتو نه زخود</p></div>
<div class="m2"><p>تو اگر کم کنی ورا فزائی</p></div></div>
<div class="b" id="bn302"><div class="m1"><p>نه بدی دارم نه نیکی هم</p></div>
<div class="m2"><p>نه خودی دارم و نه خود رایی</p></div></div>
<div class="b" id="bn303"><div class="m1"><p>من که باشم که تا ترا شایم</p></div>
<div class="m2"><p>توئی آنکس که خویش را شائی</p></div></div>
<div class="b" id="bn304"><div class="m1"><p>زانکس که نیستی که زان خودی</p></div>
<div class="m2"><p>هیچکس رانه که خود رائی</p></div></div>
<div class="b" id="bn305"><div class="m1"><p>غیر تو نیست هیچکس موجود</p></div>
<div class="m2"><p>زان سبب بی‌شریک و همتایی</p></div></div>
<div class="b" id="bn306"><div class="m1"><p>دو جهان همچو جسم و تو جانی</p></div>
<div class="m2"><p>دو جهان اسم و تو مسمائی</p></div></div>
<div class="b" id="bn307"><div class="m1"><p>غیر و عینی و وحدت و کثرت</p></div>
<div class="m2"><p>هم تو مجموع و هم تو تنهایی</p></div></div>
<div class="b" id="bn308"><div class="m1"><p>چون ترا از تو مانند اشیا</p></div>
<div class="m2"><p>چون تو هستی جمله اشیائی</p></div></div>
<div class="b" id="bn309"><div class="m1"><p>صفت و اسم غیر تو چون نیست</p></div>
<div class="m2"><p>چون تو عین صفات و اسمائی</p></div></div>
<div class="b" id="bn310"><div class="m1"><p>هرزمان کسوت دگر پوشی</p></div>
<div class="m2"><p>بلباس دگر برون آیی</p></div></div>
<div class="b" id="bn311"><div class="m1"><p>که به بالای خویش راست کنی</p></div>
<div class="m2"><p>کسوت آدمی و حوائی</p></div></div>
<div class="b" id="bn312"><div class="m1"><p>هر نفس قد و قامت خود را</p></div>
<div class="m2"><p>بلباس دگر بیارائی</p></div></div>
<div class="b" id="bn313"><div class="m1"><p>گاه لیلی و گاه مجنونی</p></div>
<div class="m2"><p>گاه یوسف و گه زلیخایی</p></div></div>
<div class="b" id="bn314"><div class="m1"><p>چون یکجا دلم شود ساکن</p></div>
<div class="m2"><p>یار من نیست چونکه یکجائی</p></div></div>
<div class="b" id="bn315"><div class="m1"><p>باید از کائنات یکتا شد</p></div>
<div class="m2"><p>از پی وصل یار یکتائی</p></div></div>
<div class="b" id="bn316"><div class="m1"><p>مغربی کی رسی به مغرب خود</p></div>
<div class="m2"><p>تا ز مشرق چو ماه برنائی</p></div></div>
<div class="b" id="bn317"><div class="m1"><p>از تو داد است بیتو و اوئی</p></div>
<div class="m2"><p>از من و ماست بی‌من و مایی</p></div></div>
<div class="b" id="bn318"><div class="m1"><p>جهد کن تا شوی بدو بینا</p></div>
<div class="m2"><p>چونکه یابی بدوست بینائی</p></div></div>
<div class="b" id="bn319"><div class="m1"><p>پس بدانی یقین و بشناسی</p></div>
<div class="m2"><p>پس به‌بینی عیان و بنمائی</p></div></div>
<div class="b2" id="bn320"><p>که جز او نیست در سرای وجود</p>
<p>بحقیقت کسی دگر موجود</p></div>